\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}}
\author{Devoir - 1 v2 le retour } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Second degré}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice physique autorisée - Téléphone interdit;
\item A rendre sur feuille de copie correctement rédigée. Des points pourront être enlevés pour la présentation.
\item Rendre le sujet avec votre copie.
\item Faire des phrases réponses.
\item Pour le second degré on demande de représenter l'allure de la courbe obtenue ainsi que les racines sur votre feuille.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

%\exo{}\textbf{ Lien avec la physique} \\
%On laisse tomber un caillou du haut d'un pont de hauteur $h=\SI{100}{\meter}$. La distance parcourue par le caillou est donnée par la fonction $d(t)= 4.9 t^2$ où $t$ représente le temps exprimé en \si{\second}. $d$ est la distance en \si{\meter}.\\
%On a représenté cette fonction en posant $f(x)=4.9x^2$.
%
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
%\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymax=160,ymin=0, ystep=20]
%\tkzGrid
%\tkzAxeXY
%\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm, domain=0:6]{4.9*x**2}
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Expliquer} à quoi correspond chaque axe ainsi que son unité.
%\item  \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $f(x)=100$ pour connaître au bout de combien de temps il y a impact du caillou.
%\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de la réponse précédente.
%\end{enumerate}
%\cadre{
%On admet que la vitesse du caillou en \si{\meter\per\second} est égale au nombre dérivé au point considéré. }
%\begin{enumerate}[resume]
%\item \textbf{Tracer} la tangente à la courbe au point d'ordonnée $y=100$.
%\item \textbf{Déterminer} le nombre dérivé à ce point.
%\item \textbf{Déduire} la vitesse du caillou à l'impact.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%Les axes : abscisses temps en seconde pour la chute, ordonnée distance parcourue à la verticale en mètre. L'équation correspond à l'instant où le cailloux s'écrase au sol.\\
%Construction graphique :
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
%\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=180,ymin=0, ystep=20]
%\tkzGrid
%\tkzAxeXY
%\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm,domain=0:8]{4.9*x**2}
%\tkzDefPointByFct(4.52)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
%\tkzDrawTangentLine[ForestGreen, kl=0.4,kr=1.5](4.52)
%\tkzFct[color=red, line width=0.6mm,domain=0:5.52]{100}
%\draw[orange] (4.52,5)--(5.52,5)--(5.52,7.2) node[midway,right=0.2cm,fill=white]{42};
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%On lit graphiquement que le nombre dérivé est $f'(4.5)\approx50$ ce qui donnerait une vitesse de 42\si{\meter\per\second} lors de l'impact. Pour  information : $42\si{\meter\per\second} = 151 \si{\kilo\meter\per\hour}$
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}

\exo{} Lors d'un accident de la route, la distance de freinage d'un véhicule a été de 110m. Pour retrouver la vitesse du véhicule les enquêteurs ont démontré qu'il fallait résoudre l'équation $0.01v^2-0.025v-110=0$. $v$ représente la vitesse du véhicule.\\
On donne une représentation graphique de cette fonction : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Placer graphiquement les points solutions de l'équation.
\item Donner les deux solutions après lecture graphique.
\item Déduire la solution viable pour le problème et conclure.
\end{enumerate}

\begin{correction}
Pour reprendre la figure et on ajoute les intersections :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\tkzDefPointByFct(-103.64)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(106.14)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
Les deux solutions sont $x_1\approx -105 km/h$ et $x_2 \approx 105 km/h$. La seule plausible est la vitesse positive!
\end{correction}
\finexo
\newpage

\begin{footnotesize}
\cadrepp{Rappel}{
Soit l'équation \secdeg{a}{b}{c}. 
On appelle  \textbf{discriminant} que l'on note $\Delta$ le nombre : $$\Delta = b^2 - 4 ac$$


 $\Delta$ donne directement le nombre de solutions : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Si $\Delta < 0$ alors l'équation n'a pas de solutions.
\item[$\bullet$] Si $\Delta = 0$ alors l'équation a une solution.
\item[$\bullet$] Si $\Delta >0$ alors l'équation a deux solutions.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}

Calcul des solutions : selon la valeur de $\Delta$ : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Si $\Delta < 0$ alors l'équation n'a pas de solutions.
\item[$\bullet$] Si $\Delta = 0$ la solution se calcule : $x=-\dfrac{b}{2a}$

\item[$\bullet$] Si $\Delta >0$ alors l'équation a deux solutions  : $x_1= \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ \hspace{0.2cm} et \hspace{0.2cm}  $x_2= \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$
\end{itemize}

}
\end{footnotesize}
\vspace{0.5cm}

\exo{} Soit l'équation : $x^2 - 3x + 5 = 0$
\vspace{0.5cm}

En utilisant le discriminant, \textbf{prouver} que cette équation n'a pas de solutions.


\begin{correction} On calcule le discriminant : 
$$\Delta = (-3)^2 - 4 \times 1 \times 5 = 9 - 20 = -11$$
On en déduit (il est négatif) que l'équation n'a pas de solutions. 
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un rectangle possède un périmètre égal à \SI{34}{\centi\meter} et une aire égale à \SI{60}{\centi\meter\squared}. On souhaite retrouver ses dimensions.\\
Par une réflexion autour de son aire et de son périmètre, un élève trouve que l'équation donnant la largeur est (k est la largeur !) : $$17k - k^2 -60 = 0 $$

(Un bonus de 2 points sera accordé à l'élève qui arrive à retrouver cette équation à partir des informations de l'énoncé, mais c'est hors programme et compliqué.)

\begin{enumerate}
\item \textbf{Résoudre} en détaillant cette équation en choisissant la méthode de votre choix.
\item \textbf{Commenter} la phrase suivante : les solutions obtenues sont-elles réalistes ? Justifier.
\end{enumerate}
On va chercher à trouver la bonne valeur parmi les 2 obtenues.\\
\textbf{On choisi de prendre $\mathbf{k=12}$ pour les questions suivantes.}
\begin{enumerate}[resume]
\item En utilisant le périmètre ou l'aire, \textbf{déduire} la valeur de la longueur du rectangle.
\item \textbf{Conclure} en expliquant si nous avons pris la bonne solution pour la largeur.
\end{enumerate}

\begin{correction}
Cet exercice est plus simple qu'il n'en à l'air
\begin{enumerate}
\item Les deux solutions (graphiquement ou avec delta) sont : $x_1=5$ ou $x_2=12$. 
\item Elles sont réalistes car positives, elles peuvent exister. En plus, elles sont les deux inférieures au périmètre ou à l'aire.
\item On déduit si $k=12$ que $L=\dfrac{60}{12}=5$
\item La largeur ne pouvant être plus grande que la longueur, il faut inverser le couple de solutions !
\end{enumerate}

Pour obtenir l'équation on procède ainsi : \\
On pose les données du problème : \\
$2l + 2L = 34$ (périmètre) \\
$L \times l = 60$ (aire) \\
On isole une des valeurs longueur ou largeur : \\
$2l=34-2L$ (périmètre) \\
$l=17-L$ (équation ci-dessus)\\
On injecte dans la formule de l'aire en remplaçant $l$ par la valeur trouvée ci-dessus: \\
$L \times (17-L) = 60$ \\
On distribue : \\
$ L \times 17 - L \times L = 60$ \\
$ 17L - L^2 = 60$ \\
On déplace le 60 à gauche pour obtenir l'équation : $ 17L-L^2 -60 = 0$


\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}


\exo{} On donne le nombre de pièces à produire pour une ligne de production représenté par l'équation $-0.004x^2 + 4x + 254=7$ 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Transformer} cette équation pour se ramener à la forme $ax^2+bx+c=0$. 
\item En détaillant votre méthode (vous pouvez choisir), \textbf{résoudre} cette équation.
\item \textbf{Déduire} le nombre de pièces à fabriquer en justifiant la réponse. Arrondir à l'unité supérieure.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $-0.004x^2+4x+247=0$
\item Courbe :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-150,xmax=1100,ymax=1300,ymin=-200,xstep=100,ystep=100]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:1200]{(-0.004*\x**2+4*\x +247)}
\tkzDefPointByFct(-58.35)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(1058.35)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On garde la solution positive : le nombre de pièces à produire est : 1059.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{1cm}

\begin{center}
{\Large Fin du sujet}

\end{center}



\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}